**父親節**是一个為感谢[父親而慶祝的節日](../Page/父親.md "wikilink")，始於二十世紀初的美國。全世界大部份的国家與地區是在6月的第三个星期日庆祝父亲节，包括[歐亞及](../Page/歐亞.md "wikilink")[港澳](../Page/港澳.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、日本等地。有許多國家都把[石斛蘭作為](../Page/石斛蘭.md "wikilink")「父親節之花」。

## 起源

### 中華民國

1945年(民國34年)的8月8日，對日抗戰達到白熱化，上海部份愛國人士發起「父親節」來頌揚紀念在戰場上為國捐軀的父親們。抗日戰爭勝利後，上海市各界黨國元老、名流紳仕如[吳稚暉](../Page/吳稚暉.md "wikilink")、[李石曾](../Page/李石曾.md "wikilink")、[潘公展](../Page/潘公展.md "wikilink")、[杜月笙等人](../Page/杜月笙.md "wikilink")，深覺父親節的意義重要，有提倡訂定父親節慶典活動之必要性；於是，聯名陳請上海市政府轉呈中央政府，准予規定每年八月八日為父親節，通令全國遵行。父親節訂於每年的八月八日，是因為「八八」和爸爸音韻相近。並且
，從字形上將「八八」二字連綴後，正如一個「父」字。因此，訂定八月八日為父親節；又稱為「八八節」(「爸爸節」)。 \[1\]

### 美國

1909年，住在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓州士波肯市的](../Page/華盛頓州.md "wikilink")[杜德夫人](../Page/杜德夫人.md "wikilink")，在參加[教會](../Page/教會.md "wikilink")[母親節禮拜後心想](../Page/母親節.md "wikilink")：「世上為什麼沒有一個類似母親節的紀念父親的節日？」

杜德夫人13歲的那一年，母親在生產時不幸去世，遺留下6名子女；杜德夫人的父親威廉‧史馬特在成為為[鰥夫後](../Page/鰥夫.md "wikilink")，立志不再續弦，他在美國華盛頓州東部的一個鄉間農場，父兼母職地栽培養育他的6名兒女（包括一名新生兒）。

1909年，史馬特先生辭世。杜德夫人在母親節感恩禮拜後，與教會牧師[瑞馬士分享她父親在養育兒女過程中所付出的愛心與努力](../Page/瑞馬士.md "wikilink")；她希望能有一個特別的日子，向自己的父親致敬，並藉此紀念全天下偉大的父親，於是她提出了設立父親節的建議，期盼世上也有一個對父親紀念感恩的節日。

瑞馬士牧師聽了杜德夫人的故事後，深受史馬特先生的精神與愛心感動，並支持杜德夫人推動設立父親節的努力。杜德夫人在1910年春天開始推動成立父親節的運動，隨即得到各教會組織的支持。她同時寫信向市長與州政府表達自己的想法與提議。在杜德夫人的奔走努力下，士波肯市市長與華盛頓州州長公開表示贊成，於是華盛頓州便在1910年6月19日舉行了全世界第一次的父親節聚會。

1924年，[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[凱文·柯立芝支持父親節成為全美節日](../Page/卡爾文·柯立芝.md "wikilink")。

1966年，美國總統[林登·詹森選用史馬特先生的生辰月份](../Page/林登·詹森.md "wikilink")，宣佈當年六月為美國父親節之月。

1972年，美國總統[尼克森正式簽署文件](../Page/尼克森.md "wikilink")，將每年六月的第三個星期日定為美國的父親節，從此成為美國永久性的國定紀念日。

## 日期

各國及地区官方制定的父親節日期都不同。

| [伊斯蘭曆](../Page/伊斯蘭曆.md "wikilink")             |
| ---------------------------------------------- |
| 日期                                             |
| [拉嘉伯月](../Page/拉嘉伯月.md "wikilink")13日          |
| [公曆](../Page/公曆.md "wikilink")                 |
| 日期                                             |
| [3月19日聖若瑟節](../Page/3月19日.md "wikilink")（耶穌義父） |
| [5月5日](../Page/5月5日.md "wikilink")             |
| 5月8日                                           |
| [基督升天日](../Page/基督升天日.md "wikilink")           |
| 六月的第一個星期日                                      |
| [6月5日](../Page/6月5日.md "wikilink")（憲法紀念日）      |
| 六月的第二個星期日                                      |
| 六月的第三個星期日                                      |
| [6月17日](../Page/6月17日.md "wikilink")           |
| [6月21日](../Page/6月21日.md "wikilink")           |
| [6月23日](../Page/6月23日.md "wikilink")           |
| 六月的最後一個星期日                                     |
| 七月的第二個星期日                                      |
| 七月的最後一個星期日                                     |
| 八月的第二個星期日                                      |
| [8月8日](../Page/8月8日.md "wikilink")             |
| 九月的第一個星期日                                      |
| 九月的新月日                                         |
| 十月的第一個星期日                                      |
| 十一月的第二個星期日                                     |
| 11月12日                                         |
| [12月5日](../Page/12月5日.md "wikilink")           |

## 參見

  - [母親節](../Page/母親節.md "wikilink")

## 參考資料

\<div class="references-small" {{\#if: | style="-moz-column-width:;
-webkit-column-width:; column-width:;" | {{\#if: |
style="-moz-column-count:; -webkit-column-count:; column-count: }};"
|}}\>

`{{#tag:references||group=}} `

</div>

[Category:主题日](../Category/主题日.md "wikilink")
[Category:父親](../Category/父親.md "wikilink")
[Category:6月節日](../Category/6月節日.md "wikilink")
[Category:美国节日](../Category/美国节日.md "wikilink")

1.  [父親節的由來-愛網](http://www.julia4christ.org/Parenting/JPfather.htm)